\section*{Resumen}
Esta tesis desarrolla el proceso de caracterización del modelo dinámico linealizado de un convertidor de energía undimotriz (WEC) del tipo absorbedor puntual a través de ensayos numéricos utilizando técnicas de fluidodinámica computacional (CFD), y analiza las limitaciones de dicho modelo en situaciones oceánicas más realistas.

Se comenzará por introducir brevemente al lector a los principios básicos y algunas tecnologías de extracción de energía undimotriz. Luego, se desarrollará el marco teórico de la dinámica de un cuerpo rígido flotante ante la acción de olas incidentes para definir el modelo linealizado de un convertidor de energía undimotriz, en este caso, del tipo absorbedor puntual, y se explorarán algunas de las distintas posibilidades en el modelado de olas oceánicas. Por otra parte, se enunciarán las ecuaciones diferenciales de la mecánica de fluidos a resolver y se explicarán brevemente los fundamentos de su resolución numérica utilizando el método de volúmenes finitos. Además, se introducirá brevemente al lector al método lineal de elementos de contorno (BEM). Habiendo establecido los marcos teórico y numérico, se explicará la implementación de tres ensayos numéricos para la caracterización del sistema idealizado de un convertidor de energía undimotriz utilizando el programa gratuito y de código libre, OpenFOAM. Se analizarán los resultados y  se los verificará con los obtenidos mediante el método BEM para luego determinar el punto de quiebre de la linealidad. Finalmente, se diseñará un sistema de control para la maximización de la potencia bajo la acción de olas monocromáticas mediante el principio de adaptación de impedancias (Impedance Matching) y se evaluará el rendimiento del WEC en condiciones marítimas realistas.